1. Basic Arithmetic Formulas:

  Function	Description	Example	      Result
  =A1 + B1	Addition	=10 + 20	30
  =A1 - B1	Subtraction	=20 - 5	        15
  =A1 * B1	Multiplication	=5 * 6	        30
  =A1 / B1	Division	=30 / 5	        6
  =A1 ^ B1	Exponentiation	=2 ^ 3	        8

2. Mathematical Functions:
   
   Function	Description	Example	
     SUM	Adds values	=SUM(A1:A3)	
    AVERAGE	Mean value	=AVERAGE(10, 20, 30)
     MIN	Smallest number	=MIN(5, 10, 2)	
     MAX	Largest number	=MAX(5, 10, 2)	
   ROUND	Rounds number	=ROUND(2.678, 2)
     INT	Integer part	=INT(5.99)	
     MOD	Remainder	=MOD(10, 3)	
     RAND	Random number 	=RAND()	

3. Logical Functions:

   Function	Description	        Example	
      IF	Conditional logic	=IF(A1>10, "Yes", "No")
     AND	All conditions true	=AND(A1>5, B1<10)
      OR	Any condition true	=OR(A1=1, B1=2)	
      NOT	Reverses logic	        =NOT(A1=10)

4. Text Functions:

        Function	Description	Example	                                         Result
          CONCAT	Combine text	        =CONCAT("Hi ", "There")	                 Hi There
        TEXTJOIN	Join with delimiter	=TEXTJOIN("-", TRUE, "2025", "05", "23") 2025-05-23
            LEFT	First characters	=LEFT("Excel", 2)	                 Ex
           RIGHT	Last characters	        =RIGHT("Excel", 2)	                 el
             MID	Middle characters	=MID("Excel", 2, 3)	                 xce
             LEN	Text length	        =LEN("Hello")	                         5
           UPPER	To uppercase	        =UPPER("excel")                 	EXCEL
           LOWER	To lowercase	        =LOWER("EXCEL")	                        excel
          PROPER	Capitalize words	=PROPER("hello world")	               Hello World
            TRIM	Remove extra spaces	=TRIM(" Hello ")	               Hello


 5. Lookup & Reference Functions:
    
        Function	Description	       Example	                                     Result
         VLOOKUP	Vertical lookup	      =VLOOKUP(101, A2:C10, 2, FALSE)	      Value from 2nd column
         HLOOKUP	Horizontal lookup	=HLOOKUP("Q1", A1:D2, 2, FALSE)	      Value under "Q1"
          INDEX	    Return value at position	=INDEX(A1:C3, 2, 3)	             Value at row 2, col 3
           MATCH	Position of value	=MATCH(50, A1:A10, 0)	            Row where 50 is found
         XLOOKUP	Replaces VLOOKUP	=XLOOKUP("Apple", A1:A5, B1:B5)	    Value from B1:B5




6. Date & Time Functions:

Function        	Description     	Example	             Result
TODAY()	                 Current date	=TODAY()	2025-05-23
NOW()	           Current date & time	=NOW()	2025-05-23 12:45
DATE	             Create date	=DATE(2025, 5, 23)	2025-05-23
DAY	              Extract day	=DAY("2025-05-23")	23
MONTH	           Extract month	=MONTH("2025-05-23")	5
YEAR	          Extract year	=YEAR("2025-05-23")	2025
DATEDIF	Date difference	=DATEDIF(A1,B1,"D")	Days between A1 and B1
NETWORKDAYS	Workdays between	=NETWORKDAYS(A1,B1)	No. of working days



 7. Financial Functions

Function	Description	Example	                Result
PMT	    Loan payment	=PMT(5%/12, 60, -10000)	Monthly payment
FV	    Future value	=FV(0.05, 10, -1000)	Future value
PV	   Present value	=PV(0.05, 10, -1000)	Present value
NPV	  Net present value	=NPV(0.1, A1:A5)	NPV based on rate




8. Statistical Functions
Function	Description	Example	Result
COUNT	Count numbers	=COUNT(A1:A10)	Number of cells with numbers
COUNTA	Count non-empty	=COUNTA(A1:A10)	All non-empty cells
COUNTBLANK	Count empty cells	=COUNTBLANK(A1:A10)	Number of empty cells
MEDIAN	Middle value	=MEDIAN(1, 3, 5)	3
MODE	Most frequent	=MODE(1, 2, 2, 3)	2
STDEV.S	Std deviation (sample)	=STDEV.S(A1:A10)	SD of values

 9. Error Handling
Function	Description	Example	Result
IFERROR	Handle errors	=IFERROR(A1/B1, "Error")	Returns "Error" if divide by 0
ISERROR	Is error?	=ISERROR(A1/B1)	TRUE/FALSE
ISNUMBER	Is a number?	=ISNUMBER(A1)	TRUE/FALSE

 10. Array and Dynamic Functions (Excel 365 / 2021 and later)
Function	Description	Example	Result
FILTER	Filter array	=FILTER(A2:B10, B2:B10>50)	Filter rows where B > 50
SORT	Sort array	=SORT(A2:B10, 2, TRUE)	Sort by 2nd column ASC
UNIQUE	Unique values	=UNIQUE(A2:A10)	Distinct entries
SEQUENCE	Generate sequence	=SEQUENCE(5)	1 2 3 4 5
SPLIT	Split text	=TEXTSPLIT("a,b,c", ",")	a b c







*XLOOKUP:Can search both left-to-right and right-to-left,Uses column ranges (A:A, B:B), Return multiple values rows(spill array).=XLOOKUP("Apple", A2:A10, B2:B10, "Not found")


*VLOOKUP:Only searches left-to-right,Uses column number (2, 3, etc.),Return single value.=VLOOKUP("Apple", A2:C10, 2, FALSE)


  
Feature	               FILTER	                            XLOOKUP
   Purpose	Returns all matching values (rows/columns)	Returns the first match (can return a row or column)
Lookup Capability	Multiple results (spill array)	Single result by default (can return multiple columns)
Use Case	When you want all data that meets a condition	When you want to find one specific match
Syntax	=FILTER(array, include, [if_empty])	=XLOOKUP(lookup_value, lookup_array, return_array, [if_not_found], [match_mode], [search_mode])
Supports Conditions	Yes, can use logical expressions	No, only searches for one specific value
Returns Rows?	✅ Yes	❌ No (returns a single row)
Returns Columns?	✅ Yes	✅ Yes (if return array is horizontal)
Dynamic Array Support	✅ Yes	✅ Yes
Performance	Efficient with small to medium data	Efficient and optimized even for large datasets
Error Handling	[if_empty] built-in	[if_not_found] built-in